%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = 2022-GS-ARTICLE.tex
%----------------------------------------------------------------- LANGUAGES ---
\newcommand{\mylanguages}{italian} % in reverse order
%---------------------------------------------------------- TITLE & SUBTITLE ---
\newcommand{\mytitle}{perché siete qui?}
\newcommand{\mysubtitle}{lettura fantastica agli esiti di un concerto}
%----------------------------------------------------------------- AUTHOR(s) ---
\newcommand{\authorone}{Giuseppe SILVI}
\newcommand{\institutione}{LEAP - Laboratorio ElettroAcustico Permanente}
\newcommand{\emailone}{grammaton @ me.com}
%-------------------------------------------------------------------------------
% \newcommand{\authortwo}{Wikio Orgopedio}
% \newcommand{\institutiontwo}{Conservatorio S. Cecilia di Roma}
% \newcommand{\emailtwo}{wikio @ orgopedio.com} % duplicate these 3 lines if more
%-------------------------------------------------------------- STYLE GS2020 ---
\input{gs2022.tex}
%------------------------------------------------------------ BEGIN DOCUMENT ---
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{\emph{perché siete qui?}}

Non affrettatevi a prenotare una risposta. Non sono interessato alla risposta.
Sono interessato alla domanda: \emph{perché fate parte di questo momento?}
Questo è il seme del pensiero: l'impulso.

L'arte è uno strumento di pensiero. Prima ancora che musica, pittura, poesia,
prima ancora che tempo, l'arte è pensiero. Non sto parlando del cervello ma
della mente, ed è lì che tutte le arti convergono, in un'unica coscienza, che è
memoria.

Sviluppando sensi e significati di questa affermazione partirei dal'idea
basilare che l'arte non ha una diretta relazione con la bellezza, se non in termini
di pensiero. Introduco qui una struttura semplicistica e spazializzata di pensiero
che possa essere d'ausilio per le nostre allucinazioni mediante la relazione:

\emph{impulso – riflessione – risonanza}.

Vi ho accolto con una domanda: \emph{perché siete qui?}

È il mio contributo impulsivo alla vostra attenzione, la nascita di un
\emph{pensiero}. Un pensiero che poi, subito, si complica in una
\emph{riflessione} intima, un riflettersi del \emph{pensiero-impulso} nelle
pareti della mente e, in cerchi concentrici, fino alle pareti dello spirito.
Il momento del rilascio, del desiderio di condividere la \emph{riflessione},
attraverso la parola: la \emph{risonanza}. Così entriamo l'un l'altro in
relazione, in \emph{risonanza}, con un impulso che ha attraversato il riverbero
della nostra conoscenza, che è memoria, articolando l'altro in una rete di
relazioni reciproche.

La bellezza non dovrebbe essere solo impulso. Esiste la bellezza-impulso, \emph{zam!}
ma non è l'unica forma di bellezza. Una bellezza di riflessione è una bellezza
della memoria. Mentre l'impulso, \emph{zam!} è una bellezza dell'attimo presente,
la bellezza di riflessione attiva meccanismi che richiedono un tempo di lavoro
periferico: pensiero, memoria, cuore, respiro, movimento. È una bellezza che
richiede un certo scambio energetico.

%Non voglio fare esempi, ognuno dispone del proprio campionario di bellezze e
%saprà individuare una bellezza lampo, una bellezza lenta.

Quando partecipo ad un concerto, scelgo il posto dove mettermi in ascolto, mi
dedico all'ascolto, partecipo alle eventuali bellezze del momento. Possono
accadere lampi, \emph{zam! bello!} piccoli incanti momentanei. Tuttavia la
bellezza di riflessione è indipendente dagli attimi, non ha a che fare con il
susseguirsi degli attimi. È libera, errante nei confronti del tempo, in un
percorso di scie che conducono a luci per attivare nella memoria la durata, la
forma dell'ascoltare: la bellezza della durata.

\vfill

\section*{\emph{perché siamo qui?}}

Siamo qui per la bellezza istantanea? Nessun problema: siamo turisti dell'arte.
L'intrattenimento è il nostro tempo. Ma è importante sottolineare che una bellezza
istantanea, immediatamente comprensibile al presente è, in realtà, la bellezza
di un tempo passato: si riconoscono immediatamente i tratti del bello perché è
una bellezza assimilata, nella nostra epoca, dalle precedenti. Quindi un'arte
contemporanea di \emph{ricerca}, \emph{sperimentale}, che si faccia linguaggio del
bello immediatamente comprensibile ad un intero uditorio sarebbe classificabile
repertorio post-datato, o datato postumo.

Siamo qui dunque per la bellezza della durata? Siamo esploratori dell'arte e
della bellezza. Al pari del musicista, siamo \emph{riflessi} nel gioco della
memoria. \emph{Bello!} Non è una bellezza dell'esterno immediatamente
riconoscibile, ma una bellezza di relazioni intime e personali. Il tempo di
interpretazione di questa bellezza non è descrivibile perché agisce plurimo e
multidimensionale fuori dalla percezione: è il bello dell'esperienza, è durata.
L'arte contemporanea qui rinasce al suo inizio, al suo impulso e vive di vita
propria.

Quando partecipo ad un concerto mi siedo, scelgo un luogo d'ascolto, mi metto
in ascolto. Al termine del concerto riconosco l'eventualità di un solo epilogo
alla grande esperienza: la mia mente è mossa dall'inevitabile voglia di fare
musica, di suonare uno strumento, di scrivere, di avere il lusso sfrenato di un
riascolto, di condividere pensiero e ascolto. A nutrire i miei istinti è la
bellezza \emph{risonante}. Vado alla vita sì per i colpi di fulmine, per perdermi
nei labirinti della durata, ma sono qui, ora, per risuonare.

A prescindere dalle esperienze di istante e durata, la bellezza della risonanza
conserva più i tratti della cerimonia, del rito, che dell'opera stessa. È
indubbiamente figlia di mamma durata e papà istante, ma è parte, in maniera
innata, istintiva, della società e in essa vive.

L'arte della mia società, con la mia attività creativa di pensiero in ascolto,
suona riflessa e risonante. Non sono né turista né un esploratore: sono un artefice
del futuro.

In fin dei conti, pretendere che un concerto di musica \emph{sperimentale}, di
\emph{ricerca}, sia bello alla prima interpretazione e al primo ascolto,
determina il fallimento stesso della sperimentazione anche solo per il fatto che
si è attesa un'opera conforme ad una regola, senza alcuna capacità di ascolto
della regola interna all'opera, di cui l'opera è attivazione.

\vfill

\begin{figure*}[b]
\begin{center}
\includegraphics[width=.99\textwidth]{img/9049_3.jpg}
%\caption{\textbf{tempo plurimo}.}
\label{vedova}
\end{center}
\end{figure*}

%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{\emph{il qui}}

Questo parlare arriva risonante dell'esperienza appena conclusa in accademia\footnote{
21 giugno 2022, concerto finale del \emph{Corso di Specializzazione in Musica
Elettronica} presso l'\emph{Accademia S. Cecilia} di Roma}. Ho vissuto il termine
del percorso, il concerto, come origine, impulso creativo progettato per sette
mesi. È chiaro: nessuno desidera partecipare a un brutto concerto quanto nessuno
desideri produrlo tale. Ma il successo o meno di un percorso di \emph{Alta
Formazione Artistica} che punta tutto sulla ricerca, sull'invenzione creativa di
strumenti nuovi per una musica necessariamente \emph{sperimentale}, non può
dipendere solo ed esclusivamente dalla bellezza (non si può scrivere con un
linguaggio del passato per uno strumento del futuro, questo vale tanto per un
\emph{timpano elettromagnetico} quanto per un \emph{violino a ponticello mobile}).

Cercare la bellezza garantita è rivisitare il passato, non contemporaneo, del
repertorio. Siamo così viziati dal repertorio, viviamo così seriamente il
passato, che ci sfugge la reale bellezza del partecipare ad un concerto di musica
\emph{sperimentale}: si sta partecipando alla nascita di uno \emph{strumento di
pensiero} collettivo, concepito e gestito per un tempo a noi sconosciuto.

Perdiamo così di vista il ruolo che abbiamo come ascoltatori sia nel processo
creativo in atto, sia in quello storico perché perdiamo la capacità di ascoltare
il presente contemporaneo, dove il bello, il fatto dall'uomo, è passibile di
continui cambiamenti. In un senso ampio, perdiamo la possibilità di vivere il
presente.

\vfill

%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{\emph{e lì}}

Un anno fa\footnote{22 novembre 2021} ci fu un concerto importante:
\emph{Grisey-Lupone-PMCE} al \emph{Parco della Musica} di Roma. Ci fu un gran
parlare del brano di Lupone tra noi, suoi amici, colleghi, studenti, in risonanza.
Ci furono giudizi: bellezza sì, no, forse. Ora comprendo che sedersi ad un
concerto di quel tipo per avere l'occasione di giudicare il bello è da turisti.

Compositori giudicanti, incapaci di ascoltare la pessima interpretazione di
Grisey (repertorio) e, con la stessa incapacità, di articolare il semplice
pensiero che una pessima interpretazione possa aver condizionato il primo ascolto
dell'opera di Lupone (in prima assoluta) si autodeterminano compositori-turisti,
\emph{composituristi} della musica contemporanea.

Musicisti che si lamentano del fatto che la carta da musica sia arrivata troppo
tardi, \emph{due giorni prima del concerto!}, formano le fila dei
musicisti-turisti, \emph{musicituristi}, della musica contemporanea.

Non voglio dare nulla per scontato: qui si traccia anche la linea sottile che
definisce l'interprete piuttosto che l'esecutore che spara a ritmo per uccidere
il tempo (\emph{ta-ta-ta-ta}): che non comprende il tempo in cui lavora quanto
il lavoro del suo tempo.

\emph{Perché eravamo lì, oggi?}

Fu un gran concerto. Me ne andai con il desiderio fisico e mentale di altra
musica, nonostante le pessime interpretazioni. \emph{Perchè?} Perché c'era
molto, molto, molto ancora da risolvere, nel futuro.

\emph{Se non per questo, perché eravamo lì?}

\vfill

\begin{figure*}[b]
\begin{center}
\includegraphics[width=.99\textwidth]{img/IMG_2215.jpg}
%\caption{\textbf{tempo plurimo}.}
\label{prigione}
\end{center}
\end{figure*}
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{\emph{l'altrove}}

L'altrove è quel non-luogo dove spedite la musica quando smettete di pensarla
suono, di riflettere. Non è il tempo di \emph{non sanno quello che fanno} ma,
alla rovescia, \emph{non fanno quello che sanno}. Il non sapere quello che si sta
facendo può conservare il fascino dell'ignoto, dell'istinto al lavoro, del cercare.
\emph{Può}, è una lettura positiva. Ma quale lettura positiva si potrebbe dare
a \emph{non fanno quello che sanno}?

È accaduto oggi. La musica è stata privata del corpo, con tutti i suoi organi
in relazione: il suono, con tutte le sue qualità caratteristiche; ne sono stati
presentati solo i nomi (le note) urlati da un necrologio (la partitura) con
tante voci (singole) amplificate (\emph{mannaggia a voi!}). 8 settembre 2022,
\emph{Parto della Musica}, \emph{TRavagliato}, cesareo, podolico, ovvero con i
piedi. È il solito rito religioso molto \emph{Battista} e per niente
\emph{evangelista}.

Tutto da rifare. Perché non ci basta più suonare con i piedi, lo dovete
necessariamente urlare amplificando musica acustica scegliendo una via
alternativa a una di quelle possibili inscritte nella fantastica storia
dell'elettroacustica.

\emph{Sapere}. Sapete una marea di cose, ma non le applicate, perché andate
all'arte musicale con un andare alienato, tipico, fino a qualche tempo fa, del
lavoro salariato. Il musicista non fa il suo lavoro, che saprebbe fare, ma viene
applaudito. Vive la scena con stress, fuori luogo. Fisicamente fuori luogo, oltre
che mentalmente, in gesti confusi e imprecisi. E non si diverte più. Il salario
lo diverte. Il suo ruolo ormai è sapere, non fare, così il pallino smette di
essere per diventare, altrove. La predica iniziale, il \emph{Battesimo}: “il
nostro lavoro è bellissimo\ldots”. Quindi lo sai, ne sei consapevole. Lo sai che
è un lavoro meraviglioso e importantissimo. Ma silenzio, ti giri di spalle,
stacchi un tempo dal tempo e\ldots~poi nessuno \emph{fa}. \emph{Haas}faltato
il suono dalla sua replica elettrica, si scappa altrove. Non c'è l'interesse di
discutere questa problematica che rimane addosso, un'onta, solo a pochi. Non c'è
giudizio perché non c'è stata musica. Nessuno ha interpretato e quindi nessuno
ha \emph{Haas}coltato. Fine.

\section*{\emph{diritto al pensiero}}

Quell'oggi eravamo tutti in vacanza. La musica contemporanea scritta e vissuta
nel linguaggio del bello è del passato, è \emph{post-contemporanea} e noi
non-morti-non-viventi siamo \emph{post-contemporanei}. Così potremmo dire, come
per il Rock e i Nirvana, che la musica contemporanea è morta con Nono ed
Evangelisti, da cui non abbiamo imparato nulla e, da lì, regrediamo. Regrediamo
come musicisti e persino come ascoltatori.

La ricerca musicale, in quanto disciplina scientifica, può non condurre all'arte.
È un processo umano in atto continuo e in quanto tale ha la dignità della scoperta,
del genio, dell'errore, del fallimento, senza la necessità della bellezza.

\begin{quote}
La musica non è solo composizione. \\
Non è artigianato, non è un mestiere. \\
La musica è pensiero.
\end{quote}

È il nostro recente passato, la mente di Nono presente al 1985, il futuro della
sua società che stiamo rendendo inattuale e inattuabile.

Un pensiero che collego alla domanda di Evangelisti

\begin{quote}
\ldots per quale musica?
\end{quote}

E così ci sarebbe da chiedersi \emph{per quale musica lavoriamo?} \emph{Per quale
musica ascoltiamo?}

Un pensiero antropologico, etico, non estetico. L'estetica \emph{è} solo nel
passato della società, una formalizzazione nella coscienza sociale, una memoria
ri-costruita del passato sociale. L'estetica era. Il presente dell'arte è etico,
non estetico, antropologico, psicologico, diseducato e disobbediente

\begin{quote}
  [\ldots] è il lavoro spirituale, \emph{geistige Arbeit} [\ldots] sempre proteso
  al non ancora, che non vuole né può comprendersi alla luce di un Fine,
  insofferente di ogni determinatezza spaziale e temporale [\ldots] Esso però non
  può non esigere un Diritto nella misura in cui pretende il proprio universale
  riconoscimento [\ldots]
\end{quote}

Ho \emph{sradicato} alcune parole di Cacciari, viziandole ai miei scopi: qual
è lo \emph{Stato di Diritto} del lavoro musicale contemporaneo? Come per la
giustizia, giusto o sbagliato, la bellezza non risonante ridurrebbe il diritto
ad una forma di contratto sociale: bello o brutto. Piuttosto che estetico,
l'universale riconoscimento del lavoro creativo non dovrebbe essere il diritto
\emph{etico}?

Il diritto a un'autonoma mente artistica che traghetti la disciplina dalle mani
del singolo contemporaneo al presente sociale della futura umanità. D'altra parte,
lavorare per il passato, per il consumo dell'attualmente bello, è capitalismo
dell'arte: il turista consuma il lavoro inattuale del \emph{musiciturista};
incidentalmente questo già coincide con la \emph{senile bruttezza} descritta
ne \emph{Il crepuscolo degli idoli}, a ribadire che cercare il bello attraverso
il linguaggio è già \emph{sintomo di esaurimento}.

Possiamo cambiare atteggiamento e prospettiva. Si può partire dal comprendere
l'importanza che avrebbe il nostro ruolo di ascoltatori nel processo artistico del
presente. Un processo che ci renderebbe automaticamente più consapevoli del
rischio che corriamo oggi. Un oggi che ci vede senza alcuna paura nei confronti
del tempo. Senza segnali di allarme. Senza paura è senza rispetto.

Individuando un artista \emph{rivoluzionario} dovremmo sobbalzare spaventati dal
paradosso temporale in atto: egli si trova esattamente dove dovrebbe essere sul
filo temporale che lo conduce alla storia dell'umanità. Filo a cui noi
immediatamente, nell'istante in cui lo consideriamo \emph{rivoluzionario}, non
apparteniamo più, ci sottraiamo ponendoci osservatori esterni, turisti in un
museo che chiamiamo vita, alienati dal lavoro \emph{senza spirito} e alieni
all'arte. Non individuiamo nell'anomalia un campanello d'allarme. In uno stato
di diritto etico, il bello fatto dall'uomo e incomprensibile all'uomo, suonerebbe
immediatamente come un allarme sociale.

Con il diritto etico riconosciuto e universale la musica tornerebbe a parlare
alla società finalmente messa in condizione di ascoltare il presente in quel
frequentare l'origine che contiene sempre in sé il risultato futuro, mai
ripetendo l'ascoltabile, ma \emph{per} rendere ascoltabile.

Una volta raggiunto l'ascolto si scopre un altro mondo, illuminato tanto al
futuro inesplorato quanto al passato trattenuto dalla coscienza, udito, ma mai
ascoltato con quelle stesse orecchie che l'hanno depositato.

\clearpage

\section*{\emph{il lavoro del musicista}}
\vspace{-0.5cm}
\subsection*{(in accordo con Paul Eluard)}

\null\vfill
\subsubsection*{I}

la tensione del legno graffiata in cui\\
incidere la pietà del polpastrello\\[0.123cm]
i metalli aeriformi e curvilinei in cui\\
si incuneano le ansie del respiro\\[0.123cm]
l’unghia incastonata nel labbro in cui\\
l’asperità s’altalena all’asprezza\\[0.123cm]
la materia colpita dagli spasmi in cui\\
cercare la specie del distinguo\\[0.123cm]
lo scorrere inesorabile del tempio in cui\\
osserviamo qualcosa da ascoltare

\subsubsection*{II}

siamo venuti a dire il senso dell’aria\\
tra le sorgenti sconosciute e i familiari cortili\\[0.123cm]
siamo venuti a vedere la forma del tempo\\
muovendo in parte intimamente le mani\\[0.123cm]
siamo venuti a prendere l’anima allo spazio\\
affinché il vuoto fosse pieno e il pieno vuoto\\[0.123cm]
inconsapevoli ciascuno di essere\\
il figlio unico d’un ludico foglio

\subsubsection*{III}

La scena è minima\\
insieme si arriva\\
al rigo comune\\
e poi\\
al rigo aperto\\[0.123cm]
Insieme si arriva\\
all’oggetto senza icona\\
e poi\\
all’oggetto senza luogo\\[0.123cm]
Cantare senza aver niente da dire\\
chi potrà rimpoverarcelo.\\
Nell’armadio i vestiti per le idee\\
mille e una immemoriali vanità\\
su cui nessuno avrà mai niente da dire

\subsubsection*{IV}

tasti tasti tasti ovunque\\
tasti e tasti ancora tasti sol\\
tanto tasti nient’altro che tasti\\[0.123cm]
la casuale scelta dei colori\\[0.123cm]
a volte basta osservarli due\\
centosettantatré momenti\\
d’improcrastinabile silenzio\\[0.123cm]
la razionale scelta dei colori

\newpage

\null\vspace{0.87cm}
\subsubsection*{V}

la sensazione di quando arrivi in ritardo\\
e la tua scusa è fatta d’acqua e sorrisi ma\\
è convenzionalmente accettata da tutti\\[0.123cm]
la sensazione di essersi persi tenen\\
dosi sguardo nello sguardo e non sapere\\
dove sei peró sei lì dove vuoi che sia\\[0.123cm]
la sensazione di inadeguatezza del tuo\\
corpo sdatto o delle tue parole pronun\\
ciate circondato di gente e solitudini\\[0.123cm]
tutto finisce nell’immagine quindi\\
si ferma quando è compreso perfetta\\
mente mentre in principio era inquieto\\[0.123cm]
sospeso sensibile asperso lo spazio\\
sensatamente in assenza di senso\\
il suono ne è sola la sua sensazione

\subsubsection*{VI}

È sempre questione di vento\\
di barbe di capigliature\\
questione di amici sinceri\\
con la febbre che sfugge le cose\\[0.123cm]
Di scelte antiche di giovani sogni\\
raccolti in incorruttibili ascolti\\
e il cuore della vita e della morte\\
i loro segreti sospirati per strada\\[0.123cm]
Una questione di amici sinceri\\
non è coincidenza se tutto coincide\\
nel corso di ere coetanee e comuni\\
la quotidiana creazione di un motivo

\subsubsection*{VII}

La spora il bocciolo il fiore il ciclo\\
della vita la frequenza con cui si\\
sfiorisce e sfoggia il trascorrere\\
del seme la persistenza istantanea\\
di ciascun profumo la ruota dei petali\\
in circoncentrici crescendo i colori\\
che tono su tono mutano dalla luna\\
al sole le specie innestate il loro\\
spettro costante e discontinuo\\
l’aspirazione a stupire le rose per\\
ascoltare la luce le particelle il cosmo\\[0.123cm]
e gli esseri umani, la loro durata.\\[0.123cm]

\vfill

\raggedleft
Leonardo ZACCONE
\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 2020 GIUSEPPE SILVI ARTICLE TEMPLATE BASED ON
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
